\chapter{Progettazione Star Schema}
È giunto il momento di passare dalle parole ai fatti. A seguito di tutta l'analisi effettuata nei capitoli precedenti si può procedere nella fase più operativa e interessante di questo lavoro.

\section{Analisi sorgente dati}
\label{analyizing_source_data}
Avendo scelto come sorgente dati il dump del database MySQL la prima cosa che è stata fatta è stata quella di analizzare questo archivio al fine di renderlo fruibile attraverso un client MySQL.
Il file \emph{hepdatapublic.dmp.gz\_01Apr18} di dimensione $\approx 50$MB, si presenta come un archivio in formato GZIP facilmente esplorabile attraverso un qualunque tool di decompressione (es. 7Zip). L'unico problema che potrebbe avere una persona non esperta potrebbe essere quello di tentare di aprirlo attraverso un doppio click; cosa non fattibile per via dell'estensione, \emph{.gz\_01Apr18}, compromessa posponendo \emph{\_01Apr18} a quella reale, che invece è \emph{.gz}.

A parte questo dettaglio, una volta estratto ci troviamo di fronte ad un file testuale di circa 400MB. Siccome \textbf{non è consigliabile} tentare di aprire un file di questa grandezza attraverso un editor testuale (si rischia di mettere a seria prova il proprio PC), per tentare di capirne la struttura sono stati sfruttati dei semplici quanto potenti comandi UNIX che, combinati assieme, hanno permesso di eliminare alcune parti non rilevanti generando il file il cui contenuto è quello riportato di seguito:
\begin{lstlisting}[language=sql]
CREATE TABLE `AxisErrors` (
  `AXIS_ID` bigint(20) NOT NULL,                                                       
  `LocalId` int(11) NOT NULL,
  `Comment` text,
  `MinusError` double NOT NULL,
  `MinusErrorLength` int(11) DEFAULT NULL,
  `Norm` varchar(255) NOT NULL,
  `PlusError` double NOT NULL,
  `PlusErrorLength` int(11) DEFAULT NULL,
  `Source` varchar(255) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`AXIS_ID`,`LocalId`,`MinusError`,`Norm`,`PlusError`,`Source`),
  KEY `FK61BC228C1D3D1D62` (`AXIS_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `AxisProperties` (
  `PROPERTY_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `_yAxis_AXIS_ID` bigint(20) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`PROPERTY_ID`),
  KEY `FK70F3C7D42F51580B` (`PROPERTY_ID`),
  KEY `FK70F3C7D4B9695FBE` (`_yAxis_AXIS_ID`),
  KEY `PROPERTY_ID_index` (`PROPERTY_ID`),
  KEY `_yAxis_AXIS_ID_index` (`_yAxis_AXIS_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `AxisReactions` (
  `REACTION_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `_yAxis_AXIS_ID` bigint(20) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`REACTION_ID`),
  KEY `FK2DD7D8A9B9695FBE` (`_yAxis_AXIS_ID`),
  KEY `_yAxis_AXIS_ID_index` (`_yAxis_AXIS_ID`),
  KEY `REACTION_ID_index` (`REACTION_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `BaseProperties` (
  `PROPERTY_ID` bigint(20) NOT NULL AUTO_INCREMENT,
  `Focus` double DEFAULT NULL,
  `HighValue` double NOT NULL,
  `LowValue` double NOT NULL,
  `Name` varchar(255) NOT NULL,
  `Unit` varchar(255) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`PROPERTY_ID`),
  KEY `PROPERTY_ID_index` (`PROPERTY_ID`),
  KEY `Name_index` (`Name`),
  KEY `HighValue_index` (`HighValue`),
  KEY `LowValue_index` (`LowValue`)
) TYPE=MyISAM AUTO_INCREMENT=308195 DEFAULT CHARSET=latin1;
CREATE TABLE `BaseReactions` (
  `REACTION_ID` bigint(20) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`REACTION_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `Bins` (
  `VALUE_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `Focus` double DEFAULT NULL,
  `FocusLength` int(11) DEFAULT NULL,
  `HighValue` double DEFAULT NULL,
  `HighValueLength` int(11) DEFAULT NULL,
  `LocalId` int(11) NOT NULL,
  `LowValue` double DEFAULT NULL,
  `LowValueLength` int(11) DEFAULT NULL,
  `Relation` varchar(255) NOT NULL,
  `Width` double DEFAULT NULL,
  `Description` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `_xAxis_AXIS_ID` bigint(20) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`VALUE_ID`),
  KEY `FK1F986CCAD841BC` (`_xAxis_AXIS_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `DatasetComments` (
  `DATASET_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `Comments` text,
  `Posn` int(11) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`DATASET_ID`,`Posn`),
  KEY `FKC3AAB66CC83ABA29` (`DATASET_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `DatasetErrors` (
  `DATASET_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `LocalId` int(11) NOT NULL,
  `Comment` text,
  `MinusError` double NOT NULL,
  `MinusErrorLength` int(11) DEFAULT NULL,
  `Norm` varchar(255) NOT NULL,
  `PlusError` double NOT NULL,
  `PlusErrorLength` int(11) DEFAULT NULL,
  `Source` varchar(255) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`DATASET_ID`,`LocalId`,`MinusError`,`Norm`,`PlusError`,`Source`),
  KEY `FK57B405E3C83ABA29` (`DATASET_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `DatasetProperties` (
  `PROPERTY_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `_dataset_DATASET_ID` bigint(20) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`PROPERTY_ID`),
  KEY `FK170C27AB2F51580B` (`PROPERTY_ID`),
  KEY `FK170C27AB3BAA6EF` (`_dataset_DATASET_ID`),
  KEY `PROPERTY_ID_index` (`PROPERTY_ID`),
  KEY `_dataset_DATASET_ID_index` (`_dataset_DATASET_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `Datasets` (
  `DATASET_ID` bigint(20) NOT NULL AUTO_INCREMENT,
  `LocalId` int(11) NOT NULL,
  `_paper_PAPER_ID` bigint(20) DEFAULT NULL,
  `DataType` varchar(20) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`DATASET_ID`),
  KEY `FK6E8B3F1BF4974CDB` (`_paper_PAPER_ID`),
  KEY `_paper_PAPER_ID_index` (`_paper_PAPER_ID`),
  KEY `DATASET_ID_index` (`DATASET_ID`)
) TYPE=MyISAM AUTO_INCREMENT=91957 DEFAULT CHARSET=latin1;
CREATE TABLE `DsKeywords` (
  `DATASET_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `LocalId` int(11) NOT NULL,
  `Posn` int(11) NOT NULL,
  `Level` int(11) DEFAULT NULL,
  `Keyword` varchar(255) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`DATASET_ID`,`LocalId`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `DsObservables` (
  `DATASET_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `DsObservables` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `Posn` int(11) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`DATASET_ID`,`Posn`),
  KEY `FK3A475F61C83ABA29` (`DATASET_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `DsPlabs` (
  `DATASET_ID` bigint(20) NOT NULL DEFAULT '0',
  `DsPlabs` text,
  `Posn` int(11) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`DATASET_ID`,`Posn`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `DsReactions` (
  `DATASET_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `DsReactions` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `Posn` int(11) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`DATASET_ID`,`Posn`),
  KEY `FK7E3FD77BC83ABA29` (`DATASET_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `FinalStates` (
  `REACTION_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `MultRelation` int(11) DEFAULT NULL,
  `Multiplicity` int(11) NOT NULL,
  `ParticleName` varchar(255) NOT NULL,
  `PDGCode` int(11) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`REACTION_ID`,`Multiplicity`,`ParticleName`),
  KEY `ParticleName_index` (`ParticleName`),
  KEY `REACTION_ID_index` (`REACTION_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `InitialStates` (
  `REACTION_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `MultRelation` int(11) DEFAULT NULL,
  `Multiplicity` int(11) NOT NULL,
  `ParticleName` varchar(255) NOT NULL,
  `PDGCode` int(11) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`REACTION_ID`,`Multiplicity`,`ParticleName`),
  KEY `ParticleName_index` (`ParticleName`),
  KEY `REACTION_ID_index` (`REACTION_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `Keywords` (
  `PAPER_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `LocalId` int(11) NOT NULL,
  `Posn` int(11) NOT NULL,
  `Level` int(11) DEFAULT NULL,
  `Keyword` varchar(255) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`PAPER_ID`,`LocalId`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `PaperAuthors` (
  `PAPER_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `element` varchar(255) DEFAULT NULL,
  KEY `FKB042553C8170C169` (`PAPER_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `PaperComments` (
  `PAPER_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `element` text,
  `Posn` int(11) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`PAPER_ID`,`Posn`),
  KEY `FKDEB537808170C169` (`PAPER_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `PaperExpts` (
  `PAPER_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `Collider` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `ExptComment` text,
  `InformalName` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `Lab` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `ExptName` varchar(255) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`PAPER_ID`,`ExptName`),
  KEY `FK9CC777508170C169` (`PAPER_ID`),
  KEY `InformalName_index` (`InformalName`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `PaperMods` (
  `PAPER_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `ModComment` text,
  `Modifier` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `ModAction` text,
  KEY `FK8933393D8170C169` (`PAPER_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `PaperRefs` (
  `PAPER_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `Comment` varchar(255) NOT NULL,
  `Date` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `Description` varchar(255) NOT NULL,
  `Type` varchar(255) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`PAPER_ID`,`Comment`,`Description`),
  KEY `FK893559CC8170C169` (`PAPER_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `Papers` (
  `PAPER_ID` bigint(20) NOT NULL AUTO_INCREMENT,
  `HepdataId` bigint(20) NOT NULL,
  `RedId` bigint(20) DEFAULT NULL,
  `SpiresId` bigint(20) DEFAULT NULL,
  `InspireId` bigint(20) DEFAULT NULL,
  `CdsId` bigint(20) DEFAULT NULL,
  `Title` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `DOI` varchar(80) DEFAULT NULL,
  `DateUpdated` varchar(20) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`PAPER_ID`),
  UNIQUE KEY `HepdataId` (`HepdataId`),
  KEY `PAPER_ID_index` (`PAPER_ID`)
) TYPE=MyISAM AUTO_INCREMENT=9341 DEFAULT CHARSET=latin1;
CREATE TABLE `PointErrors` (
  `VALUE_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `LocalId` int(11) NOT NULL,
  `Comment` text,
  `MinusError` double NOT NULL,
  `MinusErrorLength` int(11) DEFAULT NULL,
  `Norm` varchar(255) NOT NULL,
  `PlusError` double NOT NULL,
  `PlusErrorLength` int(11) DEFAULT NULL,
  `Source` varchar(255) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`VALUE_ID`,`LocalId`,`MinusError`,`Norm`,`PlusError`,`Source`),
  KEY `FK5AAFECFBEAC63F68` (`VALUE_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `Points` (
  `VALUE_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `ConfLevel` double DEFAULT NULL,
  `LocalId` int(11) NOT NULL,
  `Relation` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `Value` double NOT NULL,
  `ValueLength` int(11) DEFAULT NULL,
  `Description` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `_yAxis_AXIS_ID` bigint(20) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`VALUE_ID`),
  KEY `FK8ED14903B9695FBE` (`_yAxis_AXIS_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `Systematics` (
  `PAPER_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `LocalId` bigint(20) NOT NULL,
  `SpiresId` bigint(20) DEFAULT NULL,
  `SysValue` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `Folded` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `Comment` text,
  `Correction` text,
  `Condition` text,
  `SysName` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `SysQN1` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `SysQV1` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `SysQN2` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `SysQV2` varchar(255) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`PAPER_ID`,`LocalId`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `XAxes` (
  `AXIS_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `Header` varchar(255) NOT NULL,
  `Unit` varchar(255) NOT NULL,
  `LocalId` int(11) NOT NULL,
  `_dataset_DATASET_ID` bigint(20) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`AXIS_ID`),
  KEY `FK4F76F9D3BAA6EF` (`_dataset_DATASET_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `YAxes` (
  `AXIS_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `Header` varchar(255) NOT NULL,
  `Unit` varchar(255) NOT NULL,
  `LocalId` int(11) NOT NULL,
  `Observable` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `_dataset_DATASET_ID` bigint(20) DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`AXIS_ID`),
  KEY `FK505871E3BAA6EF` (`_dataset_DATASET_ID`),
  KEY `_dataset_DATASET_ID_index` (`_dataset_DATASET_ID`),
  KEY `AXIS_ID_index` (`AXIS_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `YAxisComments` (
  `AXIS_ID` bigint(20) NOT NULL,
  `Comments` text,
  `Posn` int(11) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`AXIS_ID`,`Posn`),
  KEY `FK57AB8FAE1D3D1D62` (`AXIS_ID`)
) TYPE=MyISAM;
CREATE TABLE `hibernate_sequences` (
  `sequence_name` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `sequence_next_hi_value` int(11) DEFAULT NULL
) TYPE=MyISAM;
\end{lstlisting}
Quelle che abbiamo di fronte sono le istruzioni MySQL necessarie a creare la struttura del vecchio HepData ottenute rimuovendo dal file originale tutta la parte dei dati che è quella che poi va ad aumentare esponenzialmente la dimensione del file finale.

\subsection{Prime osservazioni}
\label{first_look}
Con questo file, una volta effettuata la modifica e caricato su MySQL Server (come illustrato in \ref{type_to_engine_replace}) possiamo sfruttare le funzioni del \emph{Workbench} per analizzare le tabelle e i dati al loro interno.
\begin{itemize}
    \item il file contiene le definizioni per la creazione di 30 tabelle al cui interno vale la pena notare le chiavi (\emph{KEY}) che ci hanno permesso di ricostruire i legami tra le stesse;
    \item il numero delle pubblicazioni è $8429$
    \item il numero dei dataset è $71583$
    \item il modo con cui è definito il tipo di database: \emph{TYPE=MyISAM} è stato deprecato nelle recenti versioni MySQL a favore della sintassi: \emph{ENGINE=MyISAM} \cite{mysql_type_engine_deprecation}\cite{comparison_mysql_engines}
\end{itemize}

\subsubsection{Tabelle vuote}
Aprendo le tabelle:
\begin{itemize}
    \item \textbf{DatasetProperties}
    \item \textbf{hibernate\_sequences}
    \item \textbf{BaseReactions}
    \item \textbf{Keywords}
\end{itemize}
ci si accorge che sono tutte vuote, siccome non sono state riempite nel corso di tutti questi anni è abbastanza evidente che probabilmente non sono necessarie e quindi possono essere \textbf{tranquillamente rimosse}.

\subsubsection{Chiavi duplicate}
Un problema comune riscontrato sul \emph{dump} è quello di avere, su alcune tabelle, degli indici duplicati. Gli indici, o chiavi, sono usati da MySQL per trovare uno specifico valore tra le righe velocemente. Senza di essi si dovrebbe scorrere le tabelle dalla prima riga fino all'ultima per trovare un valore\cite{mysql_index_purpose}.

Il fatto di avere doppi indici non migliora affatto le prestazioni ed è sicuramente un sinonimo di carenze nel design ER. Alcuni indici duplicati sono stati trovati nelle tabelle:
\begin{itemize}
    \item \textbf{AxisProperties}: '$FK70F3C7D42F51580B$' e '\emph{PROPERTY\_ID\_index}' sono equivalenti perch\'e si riferiscono allo stesso campo (\emph{PROPERTY\_ID\_index}) della tabella stessa,
    \item \textbf{AxisErrors}: la chiave primaria e la '$FK61BC228C1D3D1D62$' sono equivalenti per come MySQL svolge il \emph{lookup} delle chiavi composte da più colonne \cite{mysql_multiple_column_indexes}.
\end{itemize}
Anche in questo caso la \textbf{rimozione degli indici ridondanti} sembra la soluzione migliore.

\subsection{Uno sguardo più approfondito}
\label{second_look}
Le tabelle rimaste nello schema, a questo punto, sono tutte non vuote e contengono dei valori che vale la pena analizzare con un po' di attenzione.

\subsubsection{Colonne non utilizzate}
Come le tabelle, anche le colonne di alcune di esse, sono risultate vuote e mai utilizzate. Per accorgersi di questo basta eseguire una \emph{query} del tipo:
\begin{lstlisting}[language=sql]
    select <campo> from <tabella> where <campo> is not null

    #Esempio:
    select DataType from Datasets where DataType is not null
    # > 0 row(s) returned
\end{lstlisting}
per constatare che non esistono righe che hanno quel campo popolato. Altre volte sono state individuate colonne il cui contenuto è risultato \textbf{ignoto} mentre in alcuni casi è stato deciso di eliminare il campo perch\'e ritenuto \textbf{superfluo} nel nuovo schema. Queste ultime due casistiche sono state discusse e approvate in collaborazione con i fisici del team, soprattutto Laura e Piergiulio (\ref{team_section}) che hanno seguito attivamente la prima fase di analisi.

Esempi di tabelle/campi che sono stati rimossi sono riportati nella tabella sottostante affiancati dalla motivazione:
\begin{center}
    \begin{tabular}{l|l|l}
        Tabella & Campi vuoti  & Nota\\
        \hline
        Bins  &  Description & non usata\\
        Datasets  &  DataType &  valori tutti nulli/vuoti \\
        FinalStates  &  PDGCode & valori tutti nulli/vuoti \\
        InitialStates  &  PDGCode & valori tutti nulli/vuoti \\
        PaperExpts  & Collider, ExptComment & non usata\\
        Papers  &  RedId, SpiresId, CdsId & non compreso \\
        Points  &  ConfLevel & valori tutti nulli/vuoti \\
        XAxes &  Unit & valori tutti nulli/vuoti \\
    \end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Tabelle non utilizzate}
Non tutte le tabelle tra quelle non vuote presenti nello schema sono risultate di interesse per i nostri fini. Alcune contenevano dati numerici e testuali incomprensibili. Le seguenti tabelle, seppur non vuote, sono state eliminate in accordo con tutti i membri del team:
\begin{itemize}
  \item \textbf{DsPlabs}: contenente una colonna \emph{DsPlabs} al cui interno sembrano esserci delle coordinate geografiche.
  \item \textbf{PaperMods}: probabilmente contiene l'autore e la data della modifica dei \emph{Paper}.
  \item \textbf{Systematics}: dati relativi ad errori; non si è capito però se ci fosse una relazione tra questi errori e quelli presenti nelle tabelle: \emph{DatasetErrors}, \emph{PointErrors} e \emph{AxisErrors}.
\end{itemize}

\subsubsection{Normalizzazione dei dati}
Alcuni dati presenti nello schema originale si presentavano in un formato non corretto e/o non omogeneo quindi è stato necessario osservare il contenuto di tutte le colonne per stabilire quali tra queste avessero la necessità di un qualche tipo di aggiustamento. Le modifiche di questo genere hanno riguardato le tabelle:
\begin{itemize}
  \item \textbf{BaseProperties}: il campo \emph{Focus} è stato impostato allo stesso valore di \emph{HighValue} nel caso in cui \emph{HighValue} e \emph{LowValue} fossero identici ed entrambi diversi da \emph{null}. Questo ha permesso di popolare ed uniformare il campo \emph{Focus} di $191568$ record con un valore sensato anche quando quest'ultimo non era disponibile.
  \item \textbf{Bins}: il campo \emph{Focus} è stato impostato come la media tra \emph{HighValue} e \emph{LowValue} nel caso in cui gli ultimi due siano non nulli e Focus sia \emph{null}. In questo modo si è fornito un valore per il campo \emph{Focus} a $229643$ record a cui non era stato direttamente popolato.
  \item \textbf{DsKeywords}: i record il cui campo \emph{Keyword} risultasse nullo o vuoto sono stati eliminati dato che tale campo era l'unico di nostro interesse.
  \item \textbf{DsObservables}: $16$ record il cui campo \emph{DsObservables} risultasse nullo o vuoto sono stati eliminati dato che tale campo era l'unico di nostro interesse. 
  \item \textbf{DsReactions}: i record il cui campo \emph{DsReactions} risultasse nullo o vuoto sono stati eliminati dato che tale campo era l'unico di nostro interesse.
  \item \textbf{PaperExpts}:
  \begin{itemize}
    \item \emph{InformalName} impostato a \emph{null} quando vuoto
    \item \emph{Lab} impostato a \emph{null} quando vuoto
    \item \emph{ExptName} impostato a '\emph{<UNKNOWN>}' quanto nullo o vuoto
  \end{itemize}
  \item \textbf{PaperRefs}:
  \begin{itemize}
    \item \emph{Date} impostato a \emph{null} quando vuoto e corretto gli anni di due pubblicazioni che erano chiaramente sbagliati (1064 e 1002) ricercando sul Web l'anno corretto. Successivamente questo campo è stato \textbf{rimosso} a favore di un campo di tipo \emph{smallint} di nome \emph{Year} che è stato popolato sulla base del valore di quello iniziale.
  \end{itemize}
  \item \textbf{XAxes}: eliminata colonna \emph{Unit} perch\'e sempre vuota
  \item \textbf{Points}: eliminata colonna \emph{ConfLevel} perch\'e sempre nulla
  \item \textbf{YAxes}: 
  \begin{itemize}
    \item eliminata colonna \emph{Unit} perch\'e sempre vuota
    \item \emph{Observable} impostato a \emph{null} quando vuoto
  \end{itemize}
  \item \textbf{Papers}:
  \begin{itemize}
    \item \emph{InspireId}: una pubblicazione è stata rimossa dalla tabella perch\'e non possedeva un \emph{InspireId} valido.
    \item \emph{Title}: impostato a '\emph{<NO TITLE>}' per $336$ pubblicazioni perch\'e avevano questo campo nullo o vuoto.
    \item \emph{DOI}: impostato a \emph{null} quando vuoto oppure nel caso in cui risulti duplicato nei seguenti casi esposti in tabella:

  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
  \begin{tabular}{l|l}
      DOI & Inspire IDs\\
      \hline
      10.1007/BF01421774            & 132756, 58135, 183972, 154325, 153557 \\
      10.1007/BF01577559            & 253277, 235218, 184670, 193787 \\
      10.1007/BF02728263            & 144655, 140494, 194988 \\
      10.1016/0370-2693(81)90708-5  & 166160, 378958, 110159 \\
      10.1016/0370-2693(87)90139-0  & 58947, 244887 \\
      10.1016/0550-3213(80)90223-0  & 143797, 80902 \\
      10.1103/PhysRev.100.1802      & 1188071, 944956 \\
      10.1103/PhysRevD.26.543       & 182184, 69690 \\
      ?c?                           & 1393758, 1419070\\
  \end{tabular}
\end{center}
A cui si giunge attraverso la query:
\begin{lstlisting}[language=sql]
select group_concat(InspireId), DOI from Papers where DOI in ('10.1007/BF01421774', '10.1007/BF01577559', 
'10.1007/BF02728263', '10.1016/0370-2693(81)90708-5',
'10.1016/0370-2693(87)90139-0', '10.1016/0550-3213(80)90223-0',
'10.1103/PhysRev.100.1802', '10.1103/PhysRevD.26.543',
'?c?') group by DOI;
\end{lstlisting}

\section{Definizione delle dimensioni}
\label{examine_dimension_chapther}
Con il nostro schema più "pulito" ed omogeneo si può partire a cercare di definire le dimensioni attraverso le tabelle di cui disponiamo.

\subsection{ObservableDim}
È la dimensione che contiene gli osservabili associabili ad una specifica misurazione presente nella tabella dei fatti. Per la sua creazione è stato necessario unire i valori di due tabelle differenti (\emph{YAxes} e \emph{DsObservables}) come riportato in Figura \ref{observable_dim_generation}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/observable_dim_generation.png}
	\caption{Come si ottiene la ObservableDim}
	\label{observable_dim_generation}
\end{figure}

Per la creazione della dimensione è stata utilizzata la seguente query:
\begin{lstlisting}[language=sql]
  create table ObservableDim (primary key (ID), unique(Name))
	select UUID() ID, Name
    from (
		select distinct Observable as Name from hepdata.YAxes
		where Observable is not null
		union
		select distinct DsObservables as Name from hepdata.DsObservables
		where DsObservables is not null
	) tmp;
\end{lstlisting}
così facendo nella dimensione confluiscono i dati presenti in entrambe le tabelle dello schema originale con il requisito che ne esista \textbf{solo uno} con un certo nome. 

\paragraph{UNIQUE} Il vincolo è rinforzato dalla \emph{constraint UNIQUE} \cite{mysql_constraint_unique} che, usata nella creazione della tabella permette di ottenere maggiori sicurezze e protegge da errori. Infatti se si sbagliasse la query che genera la tabella e si ottenessero due righe identiche la dimensione (inconsistente) non verrebbe creata. Nell'esempio della \emph{ObservableDim} questa evenienza non accade grazie all'utilizzo sapiente di \emph{distinct} e \emph{union}.

\paragraph{UUID} La generazione delle chiavi primarie, in questo caso come in altri nel seguito, è effettuata attraverso la funzione UUID()\footnote{\url{https://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/miscellaneous-functions.html}} di MySQL in grado di generare un \emph{Universal Unique Identifier} (UUID) in versione 1 ovvero stringhe testuali che sono, con buona probabilità, sempre diverse ad ogni chiamata della suddetta funzione \cite{ietf_uuid}\cite{uuid_uniqueness}.

\subsection{XAxesDim}
È la dimensione che contiene i valori degli assi X che sono riconducibili ad una specifica misurazione presente nella tabella dei fatti. Per la sua creazione sono messe in \emph{join} le tabelle \emph{XAxes} e \emph{Bins} come mostrato in Figura \ref{xaxes_dim_generation}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/xaxes_dim_generation.png}
	\caption{Come si ottiene XAxesDim}
	\label{xaxes_dim_generation}
\end{figure}

Per la creazione della dimensione è stata utilizzata la seguente query:
\begin{lstlisting}[language=sql]
  create table XAxesDim (primary key (ID), unique(Header, Focus, FocusLength, HighValue, HighValueLength, LowValue, LowValueLength, Width))
	select UUID() ID, Header, Focus, FocusLength, HighValue, HighValueLength, LowValue, LowValueLength, Width
    from (
		select distinct Header, Focus, FocusLength, HighValue, HighValueLength, LowValue, LowValueLength, Width
		from hepdata.XAxes xax
        inner join hepdata.Bins bns on bns._xAxis_AXIS_ID = xax.AXIS_ID
    ) tmp;
\end{lstlisting}
così facendo nella dimensione confluiscono i dati presenti in entrambe le tabelle dello schema originale con il requisito ogni riga differisca dall'altra a meno dell'ID e della tupla (Header, Focus, FocusLength, HighValue, HighValueLength, LowValue, LowValueLength, Width). 

\subsection{PropertiesDim}
È la dimensione che contiene le proprietà riconducibili ad una specifica misurazione presente nella tabella dei fatti. Per la sua creazione è stato necessario fare una \emph{select distinct} sulla tabella \emph{BaseProperties}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/properties_dim_generation.png}
	\caption{Come si ottiene PropertiesDim}
	\label{proerties_dim_generation}
\end{figure}

Per la creazione della dimensione è stata utilizzata la seguente query:
\begin{lstlisting}[language=sql]
  create table PropertiesDim (primary key (ID), unique(Name, Unit, Focus, HighValue, LowValue))
	select UUID() ID, Name, Unit, Focus, HighValue, LowValue
	from (
		select distinct Name, Unit, Focus, HighValue, LowValue
		from hepdata.BaseProperties
    ) tmp;
\end{lstlisting}
così facendo nella dimensione confluiscono i dati presenti nella tabella originale con il requisito che esista \textbf{solo un record} formato dalla tupla (Name, Unit, Focus, HighValue, LowValue). 

\subsection{YErrorDim}
È la dimensione che contiene gli errori associabili ad una specifica misurazione presente nella tabella dei fatti. Per la sua creazione è stato necessario unire i valori di tre tabelle differenti (\emph{AxisErrors}, \emph{PointErrors}, \emph{DatasetErrors}) come riportato in Figura \ref{yerror_dim_generation}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/yerror_dim_generation.png}
	\caption{Come si ottiene la YErrorDim}
	\label{yerror_dim_generation}
\end{figure}

Per la creazione della dimensione è stata utilizzata la seguente query:
\begin{lstlisting}[language=sql]
  create table YErrorDim (primary key (ID), unique(MinusError, MinusErrorLength, Norm, PlusError, PlusErrorLength, Source))
	select distinct UUID() ID, Comment, MinusError, MinusErrorLength, Norm, PlusError, PlusErrorLength, Source
    from (
		select distinct Comment, MinusError, MinusErrorLength, Norm, PlusError, PlusErrorLength, Source
		from hepdata.AxisErrors
		union
		select distinct Comment, MinusError, MinusErrorLength, Norm, PlusError, PlusErrorLength, Source
		from hepdata.PointErrors
		union 
		select distinct Comment, MinusError, MinusErrorLength, Norm, PlusError, PlusErrorLength, Source
		from hepdata.DatasetErrors
    ) tmp;
\end{lstlisting}
così facendo nella dimensione confluiscono i dati presenti nelle tre tabelle dello schema originale con il requisito che esista \textbf{solo un record} formato dalla tupla (Comment, MinusError, MinusErrorLength, Norm, PlusError, PlusErrorLength, Source). 

\subsection{ReactionStateDim}
È la dimensione che contiene gli stati delle reazioni (iniziali e finali) associabili ad una specifica misurazione presente nella tabella dei fatti. Per la sua creazione è stato necessario unire i valori di due tabelle differenti (\emph{InitialStates} e \emph{FinalStates}) come riportato in Figura \ref{reaction_state_dim_generation}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/reaction_state_dim_generation.png}
	\caption{Come si ottiene la ReactionStateDim}
	\label{reaction_state_dim_generation}
\end{figure}

Per la creazione della dimensione è stata utilizzata la seguente query:
\begin{lstlisting}[language=sql]
  create table ReactionStateDim (primary key (ID), unique(ParticleName, MultRelation, Multiplicity))
	select distinct UUID() ID, ParticleName, MultRelation, Multiplicity
    from (
		select distinct ParticleName, MultRelation, Multiplicity
		from hepdata.InitialStates
        union
        select distinct ParticleName, MultRelation, Multiplicity
		from hepdata.FinalStates
	) tmp;
\end{lstlisting}
così facendo nella dimensione confluiscono i dati presenti in entrambe le tabelle dello schema originale con il requisito che esista \textbf{solo un record} formato dalla tripla (ParticleName, MultRelation, Multiplicity). 

\subsection{ReactionsDim}
È la dimensione che contiene le reazioni scritte in notazione compatta (esempio: $P P \implies LQ LQ X$) riconducibili ad una specifica misurazione presente nella tabella dei fatti. Per la sua creazione è stato necessario fare una \emph{select distinct} sulla tabella \emph{DsReactions} come illustrato in Figura \ref{reactions_dim_generation}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/reactions_dim_generation.png}
	\caption{Come si ottiene ReactionsDim}
	\label{reactions_dim_generation}
\end{figure}

Per la creazione della dimensione è stata utilizzata la seguente query:
\begin{lstlisting}[language=sql]
  create table ReactionsDim (primary key (ID), unique(Name))
	select distinct UUID() ID, Name
	from (
		select distinct DsReactions Name from hepdata.DsReactions
	) tmp;
\end{lstlisting}
così facendo nella dimensione confluiscono i dati presenti nella tabella dello schema originale con il requisito che esista \textbf{solo una} reazione con un certo nome. In questa tabella si trovano i riassunti delle reazioni che nel dettaglio sono riportate nella tabella \emph{ReactionStateDim}.

\subsection{KeywordsDim}
È la dimensione che contiene le \emph{keywords}, parole chiave, riconducibili ad una specifica misurazione presente nella tabella dei fatti. Per la sua creazione è stato necessario fare una \emph{select distinct} sulla tabella \emph{DsKeywords} come illustrato in Figura \ref{keywords_dim_generation}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/keywords_dim_generation.png}
	\caption{Come si ottiene KeywordsDim}
	\label{keywords_dim_generation}
\end{figure}

Per la creazione della dimensione è stata utilizzata la seguente query:
\begin{lstlisting}[language=sql]
  create table KeywordsDim (primary key (ID), unique(Name))
	select distinct UUID() ID, Name
	from (
		select distinct Keyword Name from hepdata.DsKeywords
	) tmp;
\end{lstlisting}
così facendo nella dimensione confluiscono i dati presenti in entrambe le tabelle dello schema originale con il requisito che ne esista \textbf{solo uno} con un certo nome. 

\section{Definizione dei fatti}
\label{examine_facts_chapther}
La tabella dei fatti gioca un ruolo fondamentale data la sua centralità nello schema a stella. Nei paragrafi successivi spiegheremo quello che ci ha portato a far si che si giungesse ad una tabella dei fatti del tipo in Figura \ref{facts_generation}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/facts_generation.png}
	\caption{Come si ottiene la tabella dei fatti}
	\label{facts_generation}
\end{figure}

\subsection{Cardinalità delle relazioni}
\label{relation_cardinality}

La tabella dei fatti in figura possiede \textbf{333 colonne} di cui \textbf{326 colonne contengono chiavi esterne} verso le varie dimensioni. Tutte queste colonne si sono rese necessarie per via della \textbf{cardinalità molti-a-molti} esistente tra le varie entità dello schema originale. Avendo scelto come dimensione dei fatti i valori dell'asse Y di ogni esperimento ottenuti mettendo in \emph{join} le tabelle \emph{Points} e \emph{YAxes}, si è dovuto ricondurre ad ogni valore del suddetto asse le 8 dimensioni individuate. Chiaramente un valore dell'asse Y può essere collegato con più valori anche della stessa dimensione. Questo si capisce bene pensando alle parole chiave associate ad un singolo punto; è assolutamente lecito per una certa rilevazione avere associata più di una parola chiave, per esempio perch\'e appartenente ad un dataset più grande al quale sono collegate più \emph{keywords}. 

Avere questo tipo di relazioni in un modello dimensionale può causare diversi tipi di problemi, come \textbf{perdere lo schema a stella}, aumentare la complessità delle query e degradare le prestazioni aggiungendo più \emph{join}. Per questo motivo è desiderabile gestire le relazioni molti-a-molti mantenendo lo schema a stella.

Le soluzioni possibili che sono state studiate per risolvere la questione sono principalmente sei \cite{many_to_many_relations}; di queste, il nostro interesse si è posato su due in particolare:
\begin{itemize}
  \item Decomposizione uno-a-molti
  \item Tabelle \emph{Bridge}
\end{itemize}

\subsubsection{Decomposizione uno-a-molti}
\label{many_to_many_relation_minehep}
La tabella dei fatti è arricchita di un numero di colonne pari al numero massimo di elementi della tabella delle dimensioni riconducibili ad una misurazione della tabella dei fatti. Per esempio se eseguiamo sul database originale la query:
\begin{lstlisting}[language=sql]
  select AXIS_ID, count(*) c 
from (
	select distinct AXIS_ID, Keyword
	from DsKeywords dsk
	inner join YAxes yax on yax._dataset_DATASET_ID = dsk.DATASET_ID
) t
group by AXIS_ID
order by c desc
limit 1000;
\end{lstlisting}
osserviamo che il numero di \emph{keywords} riconducibili ad un certo asse Y è $14$, quindi il numero di colonne da riservare nella nostra tabella dei fatti sarà proprio $14$. Volendo si potrebbe obiettare che la query in questione non raggruppa per i valori dell'asse Y (contenuti nella tabella \emph{Points}) ma solo per gli assi. Questo in realtà è comunque giusto perch\'e le due entità \emph{YAxes} e \emph{Points} sono collegate da una relazione uno-a-molti e quindi se una keyword è associata ad un certo asse, di riflesso, è associata anche a tutti i punti dello stesso.

Eseguendo query analoghe a quelle riportate sopra, mettendo in relazione le tabelle che generano le dimensioni, con le tabelle \emph{YAxes} e/o \emph{Points}, si è individuato il numero complessivo di colonne da dover riservare nella tabella dei fatti, nel dettaglio:

\begin{center}
  \begin{tabular}{l|l}
      Dimension & Reserved fact columns\\
      \hline
      ObservableDim     & 1 + 11 \\
      XAxesDim          & 7 \\
      PropertiesDim     & 35 \\
      PaperDim          & 1 \\
      YErrorDim         & 71 + 7 + 19 \\
      ReactionStateDim  & $646^*$ \\
      ReactionsDim      & 160 \\
      KeywordsDim       & 14 \\
      \hline
      Totale        & 326
  \end{tabular}
\end{center}

{\scriptsize * non incluso nella somma; per via della differenza di ordine di grandezza rispetto alle altre, per il collegamento per questa dimensione sono stati presi degli accorgimenti particolari che saranno discussi nel Capitolo \ref{un_caso_particolare}.\par}

In riferimento alla dimensione delle \emph{Keywords} si può osservare in Figura \ref{many_to_many_facts} un estratto di come la tabella dei fatti si presenta a seguito dell'adozione di questo tipo di soluzione. Chiaramente è impossibile mostrare uno schema completo del tipo in figura per visualizzare come le dimensioni si interfacciano con la tabella dei fatti dato il \textbf{numero spropositato} di colonne.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/many_to_many_facts.png}
	\caption{Tabella dei fatti in relazione con KeywordsDim}
	\label{many_to_many_facts}
\end{figure}
Dello schema in figura è importante notare:
\begin{itemize}
  \item Alla misurazione $Y1$ siano associate 3 \emph{keywords} di ID: \emph{KEYWID4}, \emph{KEYWID2},\emph{KEYWID1}.
  \item Alla misurazione $Y2$ non sono associate \emph{keywords}.
  \item Alla misurazione $Y3$ sono associate 2 \emph{keywords} di ID: \emph{KEYWID1},     \emph{KEYWID3}.
  \item Alla misurazione $Y4$ è associata una singola \emph{keyword}.
\end{itemize}
Per come sono organizzate le query che eseguono la trasformazione da schema ER a schema a stella, che saranno spiegate in dettaglio più avanti, se ad una misurazione $Yx$ sono associate $n$ \emph{keywords} allora le chiavi esterne di queste occuperanno le prime $n$ colonne sulla tabella \emph{YAxisFacts} riservate per quella dimensione. Questo è vero per la KeywordsDim come per tutte le altre dimensioni.

Come già accennato il vantaggio di uno schema con questa struttura è quello di preservare lo schema a stella (con tutti i benefici già esposti) che però porta ad avere problemi su MySQL per via del numero elevato di colonne. Infatti per la creazione dello schema a stella \emph{minehep} abbiamo dovuto impostare come \emph{engine} il \textbf{deprecato} \emph{MyISAM} al posto di \emph{InnoDB} per i limiti più stretti che quest'ultimo impone sulla dimensione riservata allo spazio per la memorizzazione delle colonne \cite{innodb_limit}.

\begin{figure}[hp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{img/db_star_schema_v2.png}
	\caption{MineHep con schema a stella}
	\label{db_star_schema_v2}
\end{figure}

\subsubsection{Tabelle Bridge}
\label{bridge_table_specification}
Aggiungendo una tabella, tra quella dei fatti e la dimensione con la quale esiste una relazione molti-a-molti si riesce a gestire in maniera \textbf{semplice e scalabile} questo tipo di relazioni anche se però \textbf{perdiamo lo schema a stella} introducendo una \textbf{maggiore complessità} nel piano di esecuzione delle query. Questa tabella prende il nome di \emph{Bridge} e permette di avere una tabella dei fatti più snella rispetto a quella discussa in precedenza. Con questa soluzione infatti ogni dimensione è legata alla tabella dei fatti da un unico ID che viene chiamato \emph{GROUP ID} che si trova sulla tabella "ponte". Riprendendo l'esempio delle \emph{keywords} si avrà uno schema del tipo in Figura \ref{keywords_bridge_facts}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{img/keywords_bridge_facts.png}
	\caption{Tabella dei fatti in relazione con KeywordsBridge e KeywordsDim}
	\label{keywords_bridge_facts}
\end{figure}
In questo nuovo schema le informazioni sono le stesse che avevamo in precedenza, solo organizzate diversamente. È  importante notare che la crescita della tabella \emph{bridge} questa volta avviene per verticale e non più per orizzontale permettendoci di non avere più problemi con \emph{InnoDB}. Purtroppo uno schema in questo modo non è performante ma dal punto di vista del \emph{design} è sicuramente la scelta migliore da fare.

Purtroppo anche in questo caso, come era successo in occasione della scelta della sorgente dati, si è dovuto fare i conti con la realtà e alla fine si è preferito scegliere la \textbf{soluzione della decomposizione uno-a-molti} al posto di quest'ultima per le performance che dovrebbe garantire. Siccome si potrà arrivare ad un certo punto a preferire la soluzione \emph{bridge} e dato che il costo dello sforzo non risultava esagerato, nel Capitolo \ref{bridge_solution_intro} si spiega brevemente come anche quest'ultima soluzione risulta essere stata implementata.

\subsection{Un caso particolare}
\label{un_caso_particolare}
Come già detto in precedenza in un caso soltanto la relazione \emph{many-to-many} è stata impossibile da trasformare in \emph{one-to-many}, quello della \emph{ReactionStateDim}. In questo frangente il numero di colonne richiesto ($646$) si è rivelato troppo grande anche per l'\emph{engine} di tipo \emph{MyISAM}. Per questo motivo, e perch\'e comunque abbiamo già un'informazione relativa alle reazioni si è deciso di collegare questa tabella in maniera diversa rispetto alle altre.
Per capire come sono organizzati i dati di questa dimensione diamo uno sguardo alle tabelle che generano la dimensione in Figura \ref{axis_reactions_zoom},
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{img/axis_reactions_zoom.png}
	\caption{AxisReactions e sotto tabelle}
	\label{axis_reactions_zoom}
\end{figure}
dopo di che si può, attraverso le seguenti query, comprendere il perch\'e sia necessario questo numero di colonne:

\begin{lstlisting}[language=sql]

-- quante AxisReactions posso associare ad un singolo valore di Y?

select _yAxis_AXIS_ID, count(*) c 
from AxisReactions dsr
group by _yAxis_AXIS_ID
order by c desc; -- 34

-- dividiamo in Initial e Final

select _yAxis_AXIS_ID, dsr.REACTION_ID, count(*) c 
from AxisReactions dsr
inner join InitialStates ini on ini.REACTION_ID = dsr.REACTION_ID
group by _yAxis_AXIS_ID, dsr.REACTION_ID
order by c desc
limit 1; -- 3

select _yAxis_AXIS_ID, dsr.REACTION_ID, count(*) c 
from AxisReactions dsr
inner join FinalStates fin on fin.REACTION_ID = dsr.REACTION_ID
group by _yAxis_AXIS_ID, dsr.REACTION_ID
order by c desc
limit 100; -- 16
\end{lstlisting}

La prima query analogamente con quanto visto per le \emph{keywords} ci permette di capire quante sono, al massimo, le reazioni associate ad un singolo asse (quindi ad un singolo valore di Y), le successive due ci dicono, sempre al massimo, quanti \emph{InitialState} e \emph{FinalState} sono associabili ad un certo asse. Siccome una reazione è composta da stati finali ed iniziali e questi al massimo sono $16 + 3$ e siccome il totale delle reazioni è $34$ per ottenere il totale basterà fare: $34 \times (16+3) = 646$.

Dato che queste colonne non potevano stare sulla tabella dei fatti allora abbiamo deciso di spostarle su una tabella a parte chiamata \emph{ReactionStateBridge}. Anche se il nome può trarre in inganno questa tabella non è un vero e proprio \emph{bridge} come esposto in \ref{bridge_table_specification}. Essa è una semplice tabella che messa in \emph{join} attraverso il campo \emph{FACT\_ID} con la tabella dei fatti espande quest'ultima con le colonne mancanti che avremmo messo se non ci fossero stati limiti imposti da MySQL sul numero massimo di colonne.

Nella tabella \emph{ReactionStateBridge} troviamo $647$ colonne (una è per \emph{FACT\_ID}) le colonne sono suddivise in questo modo:
\begin{itemize}
  \item le prime 102 ($34 \times 3$) relative alle particelle nello stato iniziale; ogni 3 colonne si trovano le 3 particelle iniziali di una certa reazione
  \item le seguenti 544 ($34 \times 16$) relative alle particelle nello stato finale; ogni 16 colonne si trovano le 16 particelle iniziali di una certa reazione
\end{itemize}
in questo caso i nomi delle colonne sono stati scelti per dare una mano a chi poi dovrà impostare delle query, utilizzando la seguente convenzione: 
\begin{itemize}
  \item INITIAL{\_}REACTION{\_}ID{\_}x{\_}y dove \emph{x} identifica la reazione ed è quindi un numero compreso tra 1 e 34, mentre \emph{y} identifica il numero della particella e può variare tra 1 e 3 
  \item FINAL{\_}REACTION{\_}ID{\_}x{\_}z dove \emph{x} identifica la reazione ed è quindi un numero compreso tra 1 e 34, mentre \emph{z} identifica il numero della particella e può variare tra 1 e 16
\end{itemize}

\paragraph{Nota} Anche per questa dimensione, come si accennava prima, esiste una versione che utilizza le tabelle \emph{bridge} in maniera pura che verrà introdotta più avanti.

Il risultato finale è mostrato in Figura \ref{db_star_schema_v3}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{img/db_star_schema_v3.png}
	\caption{MineHep con schema, quasi, a stella}
	\label{db_star_schema_v3}
\end{figure}